---
title: "9. Přetečení zásobníku"
weight: 1
# bookFlatSection: false
# bookToc: true
# bookHidden: false
# bookCollapseSection: false
# bookComments: true
---

# Útok pomocí přetečení zásobníku
## Domácí příprava
Většina informací potřebných pro řešení této úlohy zazněla na [přednášce][pr]. Dále
se vám může hodit vědět následující:
- Jak funguje protokol [HTTP 1.1][1] ([specifikace][2])
- K čemu slouží příkaz `nm`.
- [Základní příkazy debuggeru gdb][3]: `run`, `break`, `print`, `next`, `step`,
  `nexti`, `stepi`, `layout asm`, `layout regs`. Kromě `gdb` můžete použít i
  jiné debuggery, či grafické nadstavby.
- Práce s assemblerem a strojovým kódem:

  - Pokud budete potřebovat přeložit assembler do 32bitového
    strojového kódu, můžete použít příkaz `as -32`, či `gcc -m32
    source.s` (`gcc` automaticky kompiluje přípony `.s` a `.S` pouze
    assemblerem).

    Příklad:
    ```sh
    as -32 -o prog <<'EOF'
    mov $1,%eax
    add $2,%eax
    EOF
    ```

    Výsledek můžete zkontrolovat disassemblováním výsledné binárky:
    ```shell-session
    $ objdump -d prog
    00000000 <.text>:
       0:	b8 01 00 00 00       	mov    $0x1,%eax
       5:	83 c0 02             	add    $0x2,%eax
    ```
    Soubor `prog` obsahuje kromě binárních strojových instrukcí ještě
    další informace, které při útoku většinou nepotřebujeme – např. hlavičku ELF souboru.

  - Příkazem `objcopy` můžete vykopírovat “holé” strojové instrukce z programu.
    Např. příkaz
    ```bash
    objcopy -O binary --only-section=.text --only-section=.rodata prog prog.bin
    ```
    vykopíruje z programu `prog` kód (`.text`) a read-only data (globální
    proměnné deklarované jako `const`).
  - Disassemblovat “holou” binárku (např. soubor `prog.bin` vytvořený výše
    uvedeným příkazem `objcopy`) můžete příkazem
    ```bash
    objdump -D -b binary -m i386 prog.bin
    ```
    nebo
    ```bash
    ndisasm -b 32 prog.bin
    ```
- Ke komunikaci s webovým serverem nemusíte používat jen webový prohlížeč, ale
  třeba i nástroje `nc`, `wget` nebo `curl`.

[1]: https://en.wikipedia.org/wiki/Hypertext_Transfer_Protocol#Request_message
[2]: https://tools.ietf.org/html/rfc7230#section-3
[3]: https://sourceware.org/gdb/current/onlinedocs/gdb/Command-and-Variable-Index.html#Command-and-Variable-Index
[pr]: ../../prednasky/pdf/lekce08_security.pdf

# Zadání úlohy
{{< hint info >}}
Tato úloha není povinná.
{{< /hint >}}

Vytvořte útok na [tento webový server][4]. Můžete si vybrat z několika různě
složitých variant útoku:
1. Způsobte, že server vypíše na svůj standardní výstup řádku “`pwned!`” (bez
   uvozovek) -- 4 body.
2. Zjistěte, co je na serveru v souboru `/tmp/secret.txt` -- 5 bodů.
3. Změňte obrázek na [produkčním serveru][4] -- více jak 5 bodů (záleží na
   domluvě se cvičícím).

Do odevzdávacího systému nahrávejte archiv, který bude obsahovat
všechny vaše zdrojové soubory a spustitelný soubor `exploit`. Ten bude
spuštěn parametrem URL webového serveru, na který má zaútočit -- např.
`./exploit http://localhost:8080`. Soubor `exploit` může být např.
skript, který přeloží, co je potřeba, a spustí vlastní útok. Výstup se
bude lišit podle výše uvedené varianty, kterou implementujete:

1. První varianta nebude na stdout vypisovat nic. Hláška `pwned!` se
   vypíše na straně serveru a BRUTE to pozná.
2. Druhá varianta varianta na stdout vypíše obsah souboru
   `/tmp/secret.txt`.
3. Třetí variantu odevzdávací systém netestuje, počítá se pouze změna
   obrázku na produkčním serveru.

   Počítejte s tím, že server je přístupný celému internetu a proto je
   zabezpečen tak, aby šlo opravdu změnit jen obrázek a nebylo možné
   napáchat větší škodu. To znamená, že pokud máte hotový exploit,
   který funguje lokálně na vašem počítači, na serveru fungovat
   nemusí. Jak konkrétně funkční exploit udělat vám zde neprozradíme
   (zeptejte se na přednášce nebo na cvičení), ale hledejte způsob,
   který je co nejjednodušší a nezávisí na existenci různých programů
   či knihoven na cílovém systému.

[4]: http://rtime.felk.cvut.cz:8080/

# Nápověda

- Doporučujeme obstarat si binárku serveru (neprozradíme vám jak a
  kde, ale určitě na to přijdete :-) a vyvíjet útok lokálně. Když
  uspějete lokálně, vyzkoušejte to na [našem serveru][4] (smysl má
  pouze varianta 2) a pak svůj útok nahrajte do upload systému.
- Budete potřebovat znát alespoň [základy HTTP protokolu][5].
- Server je 32bitový program, ale to byste určitě zjistili i sami.
- Abychom vám hackování trochu ulehčili, podstatné části kódu serveru,
  zpracovávající HTTP požadavky, nepracují s nulou ukončenými řetězci.
- Může se vám hodit nástroj [radare][], který používá mnoho profesionálů.
  Základní informace o použití radare jako debuggeru najdete [zde][6] či
  [zde][7]. Další alternativou je nástroj [IDA Free][ida_free].
- Zajímavé odkazy:
  - [Smashing The Stack For Fun And Profit](https://insecure.org/stf/smashstack.html)
  - [Stack based buffer overflow on 64 bit Linux](https://ret2rop.blogspot.com/2018/08/stack-based-buffer-overflow-x64.html)
  - [Return to libc on modern 32 bit and 64 bit Linux](https://ret2rop.blogspot.com/2018/08/return-to-libc.html)
  - [Can we bruteforce ASLR?](https://ret2rop.blogspot.com/2018/08/can-we-bruteforce-aslr.html)
- Další nápovědu můžete získat na [gitlabu][gitlab].

# Materiály pro úlohu na cvičení


- [exploitable.zip](./1exploitable.zip) – k dispozici je jak dynamicky linkovaná `exploitable` (výrazně jednodušší čtení disassembly), tak staticky linkovaná `exploitable-static` (pro případ, že vám nejde spustit `exploitable`)
- [exploit-tools.zip](./2exploit-tools.zip) – nástroje pro provedení exploitu, doporučuji stáhnout až po zjištění co samotná binárka `exploitable` dělá

[5]: https://cs.wikipedia.org/wiki/Hypertext_Transfer_Protocol
[radare]: http://www.radare.org/r/
[ida_free]: https://hex-rays.com/ida-free/
[6]: https://github.com/radare/radare2/blob/master/doc/intro.md#debugger
[7]: https://book.rada.re/first_steps/basic_debugger_session.html
[gitlab]: https://gitlab.fel.cvut.cz/osy/osy.pages.fel.cvut.cz/-/issues/new?issue[title]=09exploit&issue[description]=What%27s%20your%20question

# Domácí příprava na další cvičení

- Projděte si zdrojové kódy OS Nova (stáhněte zde: https://gitlab.fel.cvut.cz/osy/osy.pages.fel.cvut.cz/-/archive/master/nova.zip?path=nova)
- Zopakujte si co dělá syscall brk v Linuxu
- Zopakujte si jak CPU překládá virtuální adresy na fyzické
- Zopakujte si jak fungují systémová volání sysenter a sysexit
- detailně viz https://osy.pages.fel.cvut.cz/docs/cviceni/lab10/
